\section{Géolocalisation des militaires : l'armée française réagit}
\source{Guerric Poncet, Le Point, 30/01/2018\footnote{\url{https://www.lepoint.fr/high-tech-internet/geolocalisation-des-militaires-l-armee-francaise-reagit-30-01-2018-2190741_47.php}}.}

L'armée française a réagi après la divulgation de la géolocalisation de nombreux militaires par l'application de fitness Strava. Contacté par Le Point.fr, l'état-major des armées (EMA) explique avoir « effectué un rappel en interne sur la nécessité de respecter les règles élémentaires de sécurité des systèmes d'information », dans lequel « il est en particulier rappelé de désactiver les fonctions de géolocalisation et de GPS ».

[…]

Les Californiens de Strava, une appli pour smartphone qui permet de suivre des activités physiques comme le vélo ou le jogging, publient régulièrement une carte (« heat map ») très détaillée des parcours de ses utilisateurs. La dernière version date de 2017 et affiche plus d'un milliard d'activités dans le monde entier. Même si les données sont anonymisées, la précision des tracés GPS permet de distinguer très clairement les bases militaires, en particulier les installations américaines, britanniques ou françaises sur leur territoire national, mais surtout à l'étranger, là où elles essaient de rester discrètes. Pour la France, par exemple, les bases de l'opération Barkhane (N'Djamena, Madama, Abéché, Faya-Largeau, Niamey, etc.) ou encore la base aérienne projetée de Jordanie apparaissent sur la carte de Strava.

En Afghanistan, en Syrie, au Tchad, au Niger ou encore au Mali, n'importe quel internaute peut voir les trajets habituels des militaires pour leurs footings, leurs patrouilles ou leurs rondes. De quoi monter une embuscade parfaite, ou identifier des bases discrètes, voire secrètes.

[…]

« La divulgation de données personnelles par le site Strava nous rappelle que les objets connectés (montres, téléphones, tablettes, etc.) peuvent également se révéler de véritables espions », nous précise d'ailleurs l'état-major des armées, qui estime que « les armées françaises ont pleinement conscience que les nouvelles technologies et l'utilisation des réseaux sociaux peuvent mettre en péril la sécurité des opérations ». « C'est pourquoi des consignes sont régulièrement passées à nos militaires », assure encore l'EMA. 
